title: 2006年4月11日外交部发言人刘建超在例行记者会上答问
url: http://www.scio.gov.cn/xwfbh/gbwxwfbh/xwfbh/wjb/Document/312652/312652.htm
author: 国务院新闻办公室网站
content: 
4月11日下午，外交部发言人刘建超主持例行记者会。
刘建超说，各位下午好！首先发布一条消息：
应美利坚合众国总统布什、沙特阿拉伯王国国王阿卜杜拉、摩洛哥王国国王穆罕默德六世、尼日利亚联邦共和国总统奥巴桑乔和肯尼亚共和国总统齐贝吉的邀请，国家主席胡锦涛将于4月18日至29日对上述五国进行国事访问。
为了使大家更好地了解此次胡锦涛主席出访的有关情况，我们已邀请外交部副部长杨洁篪于4月14日（星期五）上午10点在新闻发布厅举行吹风会。
现在我愿意回答大家的提问。
问：请介绍胡锦涛主席访问美国和其它国家的具体日期，他将访问美国哪些城市？
答：
胡锦涛主席对美国进行国事访问的时间是4月18日到21日。他对美国的访问有三站，第一站西雅图，第二站华盛顿，他还将去耶鲁大学访问。访问期间，他将同布什总统和美国其他领导人就中美双边关系和共同关心的国际和地区重大问题深入交换意见。同时，他还将广泛接触美国会议员、有关州市官员、工商界、学术界等各界人士和美国公众。我们希望通过这次访问与美方加强交流与互信，扩大共识与合作，推动中美建设性合作关系不断向前发展。
胡锦涛主席将于4月22日到24日访问沙特，对摩洛哥的访问是24日至26日，对尼日利亚的访问是26日至27日，对肯尼亚的访问是27日至29日。这次访问的国家很多，一共是5个国家，日程也非常紧张。我相信访问将有力地推动中国同上述五国友好合作关系的发展。
问：胡锦涛主席访问美国的主要目标是什么？美方近来在人民币汇率和知识产权等问题上向中方施压，中方将对美方提出什么要求，特别是在台湾问题上？
答：
中方通过这次访问要达到的目的是加强中美之间的交流与互信，扩大双方的合作与共识，共同推动中美建设性合作关系不断向前发展。中美双方目前对一些问题彼此各有关切，这次访问对双方缩小分歧是一个好机会。两国领导人将在坦率、平等、相互尊重的气氛中就一系列共同关心的问题交换意见。
问：武大伟先生正在东京参加东北亚合作对话会议，其间，武大伟对中国媒体说他期待六方会谈取得积极进展，请问武大伟先生的讲话有何含义？
答：
我想首先澄清你提问中不准确的地方。武大伟副部长这次去日本，不是参加东北亚合作对话会，而是利用各国六方会谈代表团主要官员都在东京的机会，同各方就六方会谈的进程、如何解决朝鲜半岛核问题进行磋商，这是在对话会之外进行的接触。武大伟副部长在东京期间同其它各方的团长或副团长都进行了接触和磋商。在磋商过程中，武大伟副部长强调，解决朝鲜半岛核问题有利于保持半岛的和平与稳定，符合各方利益。目前最紧迫的事情是要集中精力推动朝核问题的解决，各方都应采取具体措施切实落实第四轮六方会谈中达成的共识和作出的各项承诺。我们认为这些接触和磋商是有益的，各方也提出了一些建议。希望各方进一步加强沟通，缩小分歧，使六方会谈早日复会。
问：上周六，美国环境保护局局长访华，并将同中国签署一系列协议，请介绍一下协议的具体内容，对中国有何意义？昨天，国际航空运输协会和中国达成协议，开辟一条新的从中国到欧洲的航线。双方耗时6年才达成此协议，因为中国只有30％的领空对国际空运开放。请问中方为何只开放很小一部分领空，为何耗时6年才达成协议？日本驻华使馆发言人在电视上表示担心中国民族情绪上升，中方对此有何评论？胡锦涛主席将访问非洲和中东，能源问题是不是访问的重点之一？
答：
你提到的前两个具体问题，不是外交部主管的工作，请你向有关部门询问。但中方在这两个领域都愿意同世界各国加强互利合作。
关于你提到的第三个问题，我不能同意你提到的日本使馆发言人的说法。从中国政府来讲，我们反对狭隘的民族主义情绪。给中国抹黑、曲解中国政府的态度和立场不利于中日间历史问题的妥善解决，也不利于中日关系改善和发展。日方应正视中日关系出现困难的症结所在，采取切实措施，正确处理历史问题，使中日关系回到健康发展的轨道上来。
第四个问题，能源合作是中国同有关国家开展合作的重要领域，但不是唯一的领域。解决能源问题也不能仅靠从外国大量进口原油，最终还要依靠中国自身的努力。实际上中国的能源自给率达到90％以上。胡锦涛主席这次访问，将全方位推进同有关国家的合作，既包括能源合作，也包括政治、经贸、人文等各个领域的交流。
问：据报道，国际原子能机构总干事巴拉迪近日将访问伊朗，中方对此有何评价？
答：
中方注意到机构总干事巴拉迪先生将访问伊朗，欢迎总干事为在机构框架内妥善解决伊核问题发挥积极作用。希望总干事对伊朗的访问能有助于当前国际社会通过和平方式解决伊核问题的外交努力，也希望有关各方对此予以积极配合。
问：本周，美国助理国务卿香农将访问中国，请介绍一下他将会见哪些中方官员？讨论哪些问题？普罗迪刚刚赢得了意大利选举，你对此有何评论？
答：
关于第一个问题，应外交部拉美司司长曾钢邀请，美国国务院负责拉美事务的助理国务卿香农将于12日至15日来华，访问期间，杨洁篪副部长将会见他，曾钢司长将与其举行首次中美拉美事务对口磋商，双方将就各自与拉美国家关系、对拉美政策、拉美地区形势及中美在拉美的合作等议题交换看法和意见。这是去年开始举行的中美战略对话活动的一部分，将有助于增进双方之间的理解与信任。
关于意大利大选的问题，我们注意到有关进展，中方尊重意大利人民的选择。我们希望在意大利新政府组成后，中意友好合作关系能够继续得到发展。
问：胡锦涛主席访美期间是否会讨论人权问题？你刚才说能源合作是胡锦涛主席访问沙特等国的议题之一，请介绍将签署哪些协议？
答：
关于第一个问题，中方历来主张在平等、相互尊重和双向的基础上就人权问题与各国开展对话，对话的目的是共同推进国际人权事业的发展。中美之间也不例外，双方就人权问题进行过多轮磋商，这对双方增进了解，增强互信，缩小分歧起了重要作用。
关于中沙是否将签署能源合作协议，我目前还不清楚，有进一步消息我会告诉大家。
问：胡锦涛主席访美时是否将在耶鲁大学或其它地方发表演讲？关于台湾问题，他将向布什总统发出怎样的信息？提出什么要求？
答：
关于第一个问题，胡锦涛主席在访问5国过程中将发表3次正式演讲。第一次是在耶鲁大学，将就中美关系等问题阐述中国的主张。之后，他还将在沙特阿拉伯和尼日利亚发表重要演讲，就中国和两国双边关系以及中阿、中非关系阐述中国的立场。
台湾问题一直是中美关系中重要而敏感的问题。我相信访问期间，胡锦涛主席和美国领导人也会就这个问题交换意见，以共同维护台海地区的和平与稳定。
问：越南正在同美国发展更紧密的关系，中方是否对此表示关切？
答：
美国和越南改善关系，有利于本地区的和平与稳定，我们表示欢迎。
问：中美首脑会谈是否会谈及中日关系？
答：
中美、中日、日美关系都是世界上重要的双边关系，中美两国领导人会就地区形势和共同关心的国际和地区问题交换意见，是否会具体谈到中日关系，我目前还无法给你一个准确的回答。
问：重启六方会谈的关键在于朝鲜涉嫌洗钱或美对朝金融制裁问题。中国澳门特区政府也就有关问题进行了调查，请介绍一下调查的情况。
答：
关于洗钱的问题，中方的态度是坚定的，我们坚决反对洗钱等金融犯罪，并主张依法进行调查。至于澳门的有关调查进展到什么程度，我不掌握有关情况。我们不希望金融问题成为六方会谈复会的障碍，希望有关分歧能尽早地消除，使大家集中精力解决更重要的问题即核问题，通过六方会谈这个重要框架，推动会谈进程向前发展，推动半岛核问题的解决。
问：布什总统称他将利用胡锦涛主席访问美国的机会提出贸易和人民币汇率方面的问题。中国是否会利用此次访问向美方阐述中方的立场？
答：
中美在经贸等领域存在一些分歧，访问期间中美两国领导人肯定会就重大的经贸问题交换意见。会谈正式开始以后，我会向大家介绍更多的消息。总之，此次访问旨在加强相互之间的合作与信任，推动中美关系发展，这符合两国人民的根本利益。
问：唐家璇国务委员说中国希望美国向台湾传递一个清楚的信息，不要走向“法理台独”。胡主席访美期间是否也会向布什总统传递这个信息呢？
答：
如果大家都记得很清晰的话，美方多次重申在台湾问题上的立场，即坚持一个中国政策，按照三个联合公报的原则来处理中美关系，反对台湾独立。我们高度重视美方这些重要立场，希望美方切实履行自己的承诺，与中方一道共同维护台湾海峡的和平与稳定。
问：一个名为“拯救生命”的非政府组织领导人就苏丹战争对中国提出指责，中方对此有何评论？
答：
这种指责是没道理的。中方高度关注苏丹国内的局势，也为苏丹的和平与稳定、实现各方之间的和解作出了重要努力。我们希望在苏丹问题上各方能够履行已经达成的各种协议，同时在实现苏丹和平与稳定的过程中能够更多地发挥非盟的作用。
问：中国媒体报道说，吴仪副总理访美期间中美将签署不少采购合同，中方会购买许多美国产品。请证实中美会签署哪些合同？
答：
关于吴仪副总理访美，中方代表团已向媒体介绍了很多情况，中方媒体也作了很详细的报道，我在这里就不展开讲了。吴仪副总理对美国的访问，除了参加中美第17次商贸联委会会议，也和随团访问的中国企业家一起与美国企业家进行了广泛的交流、磋商，签署了一系列重要的商业合同，涉及的金额也是相当大的。我们认为中美之间在经贸领域进行平等互利的合作，有利于中美经贸合作健康稳定发展，符合中美双方的利益。
问：除了吴仪副总理访美期间签署的一系列合同外，胡锦涛主席访美期间是否还会签署一些协议？你如何定义胡锦涛主席访美是一次成功的访问？
答：
胡锦涛主席访美期间，双方是否还将进一步签署有关经贸合作的协议，我目前还不掌握这方面的情况。关于成功访问的标志，中方是抱着加强中美之间交流与互信、扩大共识与合作的目的去的。访问期间双方将就广泛的议题深入地交换意见。中美关系是世界上最重要的双边关系之一，胡锦涛主席对美国进行的国事访问也引起了国际舆论的广泛关注。我们希望同美方共同努力，一方面扩大双方的共同利益，加强双方的合作，另一方面我们也希望通过加强双方在国际事务中的合作，维护世界和平，促进共同发展。
如果没有其它问题，谢谢大家出席。再见。