title: 外交部发言人2月2日例行记者会
url: http://www.scio.gov.cn/xwfbh/gbwxwfbh/xwfbh/wjb/Document/539334/539334.htm
author: 国务院新闻办公室网站
content: 
2010年2月2日，外交部发言人马朝旭举行例行记者会。答问如下。
马朝旭：
女士们、先生们，大家下午好。欢迎大家来参加今天的记者会，我没有要发布的消息，请大家提问。
问：我有两个关于美国对台军售的问题。能不能给我们提供一些关于中国制裁美国公司的细节，如制裁哪些公司，具体有哪些措施？此外，中方称美国对台军售会对中美在国际问题上的合作造成影响，是否包括在朝核问题上或者伊核问题上的合作？
答：
美方不顾中方坚决反对，执意宣布对台军售计划。美方行径严重损害了中方的核心利益，严重损害了中美关系，中美在有关重要国际与地区问题上的合作将会不可避免地受到影响，其责任完全在美方。美国有关公司不顾中方坚决反对，执意向台湾出售武器，中方将对参与售台武器的美国公司实施相关制裁。我们强烈敦促美国有关公司停止推动和参与售台武器。
问：第一个问题，我们了解到有一艘高速游艇在印尼东部的阿鲁群岛附近海域沉没了，船上大部分人都是在当地工作的中国公民，请问这些遇险者是否被成功搜救？第二个问题，美国国防部2月1日公布了最新一期的《四年防务评估报告》。这份报告说，针对中国持续进行军力建设以及伊朗掌握先进武器带来的威胁，美国军方正在起草一个新的空海战斗计划。请问你对此有何评论？
答：
关于印尼沉船事故，我们非常关注，也在密切跟踪事态发展。我愿把目前外交部掌握的有关情况做一个介绍。1月27日下午，一艘交通快艇“海豚号”在印尼东部阿鲁群岛海域因风浪过大沉没，船上33人中有24名是中国务工人员。据了解，他们是当地渔业公司雇用的工人。事故发生后，中国政府和领导人高度重视，就救援工作作出部署。中国驻印尼使馆即请印尼海军和搜救机构全力营救中方失踪人员。目前印尼方已经救起1名中国人，打捞出8具遇难者遗体，其他人员仍下落不明。外交部和驻印尼使馆已经对外公布咨询电话，接受家属和公众咨询，并与有关各方保持联系，向国内公众及时通报搜救进展情况。
关于你提到的美国《四年防务评估报告》的涉华内容，这份报告老调重谈，继续对中国正当、正常的国防建设说三道四，并且妄称中国“缺乏军事透明度”。这是对中国内政的干涉，对舆论的误导，中方对此表示不满。
中国始终不渝地走和平发展道路，坚定不移地奉行防御性国防政策。中国近年来采取积极有效的措施增强军事透明，所作努力是有目共睹的。我们希望美方客观公正地看待中国的发展和国防建设，停止发表不负责任的言论，多做有利于中美关系稳定发展和两国两军互信的事情。
问：上星期日，中日两国政府共同主导的历史研究已经发表了报告，中日双方学者就二战期间受害者人数存在分歧，请问你对此有什么评论？第二，关于现代史的报告已经完成，但应中方要求没有发表。请问这是为什么？
答：
中日共同历史研究于2006年12月正式启动，分别由中国社会科学院近代史研究所和日本国际问题研究所实施，有关的情况希望你向这两个单位去寻求权威的答案。我们注意到双方委员就中日关系史进行了深入研究和讨论，达成了一些共识，包括认定日本军国主义对中国的侵略、日本侵华战争对中国人民造成巨大伤害及南京大屠杀等严重罪行。同时，双方也存在一些分歧，双方发表的论文是由委员各自撰写的，体现的是作者本人的观点。
问：据报道，美国前财长鲍尔森在回忆录中称，北京奥运会期间俄方曾经建议与中方联手抛售美国“两房”债券，请证实。
答：
我知道大家很关心这个问题。尽管外交部不是主管部门，我们及时与有关部门联系，了解中方立场。据主管部门告，还没有看到鲍尔森的回忆录。中方没有同任何国家讨论过抛售“两房”债券的问题。在国际金融危机整个过程中，中国采取了负责任态度，尽最大努力维护国际金融市场的稳定，这是世界各国有目共睹的。
问：上周五，美国国务卿克林顿曾经警告说，如果中国不同意参与对伊朗的制裁，将会面临更大的孤立。你对此有何评论？
答：
关于伊朗核问题，中方的立场是一贯的、明确的。中方始终认为，对话和谈判是解决伊核问题的最佳途径，这也是国际社会的普遍期待。当前外交努力仍有空间。当务之急是有关各方从大局和长远出发，采取灵活、务实和主动的做法，推动对话与谈判进程取得进展。我认为刚才你引述的这段话是没有根据的。
问：外交部曾宣布中美人权对话将于今年2月底前举行，请介绍对话是否有新的安排。有报道称达赖喇嘛可能于本月稍后时间访问美国并与奥巴马总统见面，这是否将进一步影响中美之间的交流与合作？
答：
关于第一个问题，刚才我已经做了回答。美方不顾中方的坚决反对，执意宣布售台武器计划，势必进一步损害中美关系，给两国诸多重要领域的交流与合作造成严重消极影响，导致双方都不愿看到的后果。
关于你提到的第二个问题，今天上午国务院新闻办已经举行了专场新闻发布会，在座许多记者朋友也都出席。在发布会上，统战部官员已经就你关心的问题详细、透彻地阐述了中方观点，我不想在这里做更多解读。但有一点我想重申，中方坚决反对任何外国政要会见达赖。
问：美国有人士称，中方对此次美对台军售的反应不过是“空谈”。请透露一些具体细节，比如中方将如何对有关公司进行制裁等。
答：
刚才在回答你的问题时，我已经很明确地表述了中方的观点和立场。美方不顾中方的坚决反对，执意售台武器，必将对两国关系造成严重损害。
问：你刚才说参与对台军售的美国公司将受到制裁，是不是所有参与的美国公司包括波音公司在内都将面临制裁？
答：
我知道你想从不同角度提问这个问题，但我的答案只有一个。那就是，中方将对参与售台武器的美国公司实施相关制裁。
问：第一个问题，美对台军售是否将影响中美经贸关系？第二个问题，你多次提到这“必将影响中美在重大国际与地区问题上的合作”，能否详细解释一下？是否包括中美在伊核问题上的合作？
答：
我刚才在回答其他记者提问时，已经表达了中方立场，没有更多补充。我想指出，美方不顾中方的严正交涉，执意宣布售台武器计划，严重违反了中美三个联合公报特别是“八·一七”公报原则，严重危害了中国国家安全，损害中国和平统一大业。中方对此坚决反对。美方的错误行径势必损害中美关系，给两国诸多领域的交往与合作造成严重消极影响。
问：美售台武器计划是否会对刚刚回暖的中美军事交流造成影响，甚至使中美军事交流的大门紧闭？
答：
美方的行径已经对中美军事交流造成影响。何亚非副部长与美方交涉时已经表明中方立场，国防部发言人也已就此发表谈话。
如果没有其他问题了，谢谢各位出席，下次再见！