title: 2011年6月2日外交部发言洪磊举行例行记者会
url: http://www.scio.gov.cn/xwfbh/gbwxwfbh/xwfbh/wjb/Document/926531/926531.htm
author: 国务院新闻办公室网站
content: 
2011年6月2日，外交部发言人洪磊主持例行记者会。
问：据报道，朝鲜国防委员会昨天公布了朝韩秘密接触细节并宣布中断朝鲜半岛北南对话。中方对此有何评论？
答：
中方一贯主张并推动有关各方通过对话接触、以和平方式解决半岛有关问题。我们希望朝韩双方和解合作，改善关系，通过对话协商妥善解决各自关切，共同维护半岛和平稳定大局。
问：日本首相菅直人今天上午表示，他准备在日本地震灾后重建及核泄漏问题告一段落后主动辞职。日本国会众议院今天下午否决了对内阁的不信任案。这些动向会不会对中日关系造成影响？
答：
我们注意到有关报道，这是日本的内部事务。中方愿与日方一道，推动中日战略互惠关系健康稳定向前发展。
问：谷歌公司昨天发表声明称，来自中国济南的“黑客”利用“钓鱼”方式试图侵入一些美国政府官员及外国记者的谷歌邮箱。你对此有何评论？
答：
中国政府重视电脑网络安全，依法管理互联网，要求网民在使用互联网和电脑网络时遵守相关法律法规。中国政府一贯坚决反对包括“黑客”行为在内的任何破坏互联网和电脑网络系统的犯罪活动，并依法予以打击。
“黑客”攻击是一个国际性问题，中国也是“黑客”攻击的受害者。指称中方支持“黑客”攻击的说法纯属无中生有，是别有用心的。
问：南部非洲发展共同体轮值主席、纳米比亚共和国总统波汉巴即将访华，请介绍此访日程安排及中方期待。另外，中国近年来与南共体开展了哪些方面的合作？请介绍一下有关情况。
答：
6月3日至5日，南部非洲发展共同体轮值主席、纳米比亚共和国总统波汉巴将访华。波汉巴总统是首位以南共体轮值主席身份访华的非洲国家领导人，访问期间将拜会中国领导人，就中国南共体合作、中纳关系及其他共同关心的问题交换意见，并出席中国-南共体经贸论坛。相信此访将进一步增进中国与南共体和中国与纳米比亚友好关系，推动双方务实合作深入发展。
中国与南共体一直保持着良好的合作关系。作为安理会常任理事国和非洲的好朋友，中国积极参与南部非洲热点问题的解决。中方多次派团参加南共体部长级磋商会议，同时也邀请南共体以观察员身份出席中非合作论坛部长会，邀请南共体秘书处官员来华参加各种培训项目。2010年，中国与南共体国家贸易总额615亿美元，同比增长55%。
中国和南共体的友好合作关系是中非新型战略伙伴关系的重要组成部分。中方愿以波汉巴总统此访为契机，与南共体方面进一步加强磋商对话，推进经贸交流，拓展务实合作，推动双方友好合作关系不断深化和发展。
问：据报道，联合国秘书长潘基文日前任命助理秘书长哈雷领导“变革管理小组”，负责实施联合国相关内部机制的改革计划。中方对这一任命有何评论？
答：
中方注意到有关报道。我们赞赏并支持潘基文秘书长为加强联合国内部机制建设所作的努力。中方将继续支持联合国通过改革，提高效率、增强权威，不断自我完善，进一步在国际事务中发挥重要作用。
问：法国财长拉嘉德将于何时访华？中方在国际货币基金组织（IMF）总裁人选问题上持何立场？
答：
法国经济、财政与工业部部长拉嘉德女士近日提出，她拟于6月上旬访华。中国人民银行是此事的主管部门。
IMF总裁、副总裁等管理层人员的遴选是国际金融机构治理结构改革的一个组成部分。根据二十国集团领导人共识，包括IMF在内的国际金融机构管理层遴选应遵循公开、透明、择优的原则，应增加新兴市场国家代表性，反映世界经济格局的变化。
中方注意到有关国家提出了一些IMF总裁人选。希望各方在上述原则基础上，通过民主协商做出决定。
问：美国国防部长盖茨今天表示，美国不会遏制中国的崛起。中方对此有何评论？在即将举行的香格里拉对话会上，盖茨防长将与中国国防部长梁光烈会见。你对此有何期待？
答：
今年1月，胡锦涛主席成功对美国进行国事访问，中美双方宣布致力于建设相互尊重、互利共赢的合作伙伴关系。中美两国作为世界上最大的发展中国家和最大的发达国家，在维护世界和平、发展、稳定方面拥有着共同责任。我们愿与美方共同努力，加强对话，深化战略互信，拓展务实合作，推进中美关系发展。同时，中美两国在亚太地区也具有重要的共同利益，双方应加强合作，努力建设21世纪更加稳定、和平、繁荣的亚太地区。
问：据报道，中方拟将深水钻井平台运往南海深水海域进行油气开发，菲律宾方面对此表示不满。中方对此有何回应？
答：
我不掌握你所说的情况。我想强调的是，中国有关企业在中国管辖海域进行经济活动，是完全正常的。
问：受日本福岛核电站泄漏事件影响，德国政府近期决定未来关闭所有的核电站。中方是否考虑采取类似措施？
答：
日本福岛核泄漏事件发生后，中国政府高度重视，温家宝总理主持召开国务院有关会议，强调充分认识核安全的重要性和紧迫性，核电发展要把安全放在第一位。我们在这个场合曾经介绍过会议相关决定，即：一、立即组织对中国国内核设施进行全面安全检查。二、切实加强正在运行核设施的安全管理。三、全面审查在建核电站。四、严格审批新上核电项目。中方有关部门将抓紧编制核安全规划，调整完善核电发展中长期规划。中方希望国际社会在加强核安全合作方面加大努力。