title: 2011年11月2日外交部发言人洪磊举行例行记者会
url: http://www.scio.gov.cn/xwfbh/gbwxwfbh/xwfbh/wjb/Document/1039904/1039904.htm
author: 国务院新闻办公室网站
content: 
2011年11月2日，外交部发言人洪磊主持例行记者会。
问：第17届南盟峰会将于11月10日至11日在马尔代夫举行。请问中方哪位官员将出席？对峰会有何期待？请介绍中国与南盟合作情况。
答：
中国重视发展与南盟的友好合作关系。外交部副部长张志军将率团出席第17届南盟峰会。南盟作为南亚最重要的区域合作组织，为促进成员国间合作、推动地区经济社会发展发挥了积极作用。中方预祝本次南盟峰会取得成功，并期待南盟不断取得新发展，为南亚的和平、稳定与发展作出更大贡献。
自2005年成为南盟观察员国以来，中国一直派高级代表团出席南盟峰会，与南盟各领域合作日益拓展。今后，中方将继续本着互利、合作、共赢的精神，与南盟开展友好交往与务实合作，为促进本地区的和平、稳定与发展发挥建设性作用。
问：日本首相野田佳彦日前接受采访时称，中国应遵守国际规则，中国军事发展和透明度令人担忧。中方对此有何回应？
答：
中国坚持走和平发展道路，奉行“与邻为善、以邻为伴”的睦邻友好政策。作为负责任的国家，我们为本地区繁荣稳定发挥着积极的建设性作用，这一点有目共睹。中方一贯奉行防御性国防政策，中国的战略意图和军事能力始终是透明的。
问：南非总统祖马日前表示，南非将尽力推动在德班气候变化大会上正式启动绿色气候基金。中方对此持何态度？
答：
为发展中国家应对气候变化提供资金支持是发达国家在《联合国气候变化框架公约》和《京都议定书》框架下承担的义务。中方希望发达国家切实兑现资金义务，为发展中国家提供新的、额外的资金支持。中方希望德班会议能够就绿色气候基金的启动达成一致，呼吁发达国家为该基金积极注资。
问：希腊宣布将就欧盟应对主权债务危机方案进行公投，中方对此有何评论？
答：
我们注意到有关报道。我们希望欧盟采取积极措施应对主权债务问题，同国际社会共同努力，克服当前的经济困难，稳定国际金融市场，促进世界经济恢复和增长。
问：巴勒斯坦日前以成员国身份加入联合国教科文组织，美国称将考虑不缴纳该组织会费，以色列总理称将加快在东耶路撒冷和约旦河西岸地区修建定居点作为回应。中方对此有何评论？
答：
10月31日，在法国巴黎举行的联合国教科文组织第36届大会表决通过了关于接纳巴勒斯坦为教科文组织成员的决议。中方对该决议投了赞成票。
中方支持巴勒斯坦人民争取恢复民族合法权利的正义事业，认为独立建国是巴人民不可剥夺的合法权利，是实现巴勒斯坦、以色列两个国家和平共处的基础和前提，有利于中东地区的长治久安。
中方一贯反对以色列在巴勒斯坦被占领土上修建犹太人定居点。
中方支持国际社会加大劝和促谈努力，争取巴以早日重开谈判。我们希望有关各方从中东和平的大局出发，继续努力推动巴以和谈，继续支持教科文组织发挥重要作用。
问：请介绍中方参加阿富汗问题伊斯坦布尔会议与会立场。
答：
阿富汗问题伊斯坦布尔会议于11月2日举行，外交部部长助理刘振民率团与会。
中方尊重阿富汗人民根据本国国情选择的发展道路，支持阿富汗全面开展经济社会重建。我们希望国际社会充分尊重阿富汗政府和人民的选择，为和解创造有利环境，切实履行对阿富汗的援助承诺。我们愿与国际社会一道，充分尊重阿富汗主权和自主权，帮助阿富汗发展能力建设，为逐步过渡到全面“阿人治阿”做好准备。
问：据报道，吉尔吉斯斯坦总统大选初步计票结果显示，吉现任总理、总统候选人阿塔姆巴耶夫胜选。中方对此有何评论？
答：
中国和吉尔吉斯斯坦是友好邻邦。中方高兴地看到，吉尔吉斯斯坦总统选举顺利举行。中方尊重吉尔吉斯斯坦人民的选择，乐见吉政局保持稳定，经济持续发展，民生不断改善。中方愿与吉方一道，本着相互尊重、平等互利的原则，进一步巩固两国传统友谊，加强各领域互利合作，密切两国在联合国、上海合作组织等多边框架内的协作，推动中吉睦邻友好合作关系不断深入发展。
问：网络问题国际会议11月1日至2日在伦敦举行，请介绍中方与会情况和相关立场。英国首相网络安全顾问会前暗指中国、俄罗斯与部分网络攻击行动有关，中方对此作何反应？
答：
11月1日至2日，英国举办网络问题国际会议。应英国外交大臣黑格邀请，中国外交部、国务院新闻办公室等相关部门联合组团参加了伦敦会议，并积极参与了相关议题的讨论。中方希望，伦敦会议及相关论坛的讨论能够对于国际社会在联合国框架下讨论制订网络空间国际规则的进程形成有益补充。
中国是互联网用户最多的国家，同时也是网络攻击、网络犯罪的主要受害国之一。中国政府一贯重视并积极参与网络领域的国际交流与合作，愿同各国一道，共同构建和平、安全、开放的网络空间秩序。
关于你提到的个别人的言论，我想指出，网络攻击具有跨国性和匿名性等特征，在未经调查的情况下就臆断攻击源自某地，既不专业，也不负责任。中方真诚希望，国际社会能够摒弃成见，密切合作，这样才可能有效应对网络领域的各种威胁。
问：奥巴马总统推动亚太地区多个国家加入跨太平洋战略经济伙伴协定（TPP）并建立自由贸易区，中方对该协定持何态度？
答：
中国对于包括TPP在内的有利于亚太地区经济融合和地区共同发展的合作倡议持开放态度。当前形势下，我们希望有关各方能够充分注意到地区经济发展的差异性和多样性，奉行开放的区域合作政策，充分利用现有机制和平台，循序渐进推进亚太区域经济一体化进程。
问：有舆论认为中国可以通过向IMF注资来帮助欧盟缓解债务危机。中方对此有何评论？
答：
中国支持欧盟、欧元区和国际货币基金组织应对欧洲主权债务问题的努力。我们希望欧洲各国团结一致，采取积极措施应对主权债务问题，稳定金融秩序，推动经济恢复和增长。作为欧盟的重要战略合作伙伴，中方一直重视欧元和欧元区的发展，也始终相信欧盟、欧元区有能力克服当前的困难。无论是过去、当前还是今后，欧洲金融市场将始终是中国主要投资市场，中国愿与欧盟共同探讨各种积极有效的加强双边合作、应对危机的办法。
问：神州八号飞船昨日成功发射进入太空。请问中方对未来的国际空间合作有何计划？
答：
神州八号飞船成功发射，中国在航天事业方面取得了新的重要发展。中国一贯主张和平利用外空，愿意与国际社会一道，致力于就此开展国际合作。
问：据报道，某国际反腐败组织发表报告称，中国和俄罗斯公司最有可能在海外投资中涉嫌腐败。中方对此有何评论？
答：
中国政府一贯要求中国企业在国外严格遵守当地的法律法规，诚信合作，守法经营，禁止通过商业贿赂等不法手段来获取项目。长期以来，中国企业在非洲开展了大量的合作项目，为促进非洲的经济社会发展发挥了重要作用，给非洲人民带来了实实在在的利益，受到了非洲社会各界的广泛赞誉。