title: 2011年6月9日外交部发言人洪磊举行例行记者会
url: http://www.scio.gov.cn/xwfbh/gbwxwfbh/xwfbh/wjb/Document/929210/929210.htm
author: 国务院新闻办公室网站
content: 
2011年6月9日，外交部发言人洪磊主持例行记者会。
洪磊首先发布消息：
应国务院总理温家宝邀请，蒙古国总理苏赫巴特尔·巴特包勒德将于6月15日至17日对中国进行正式访问。
应国务院总理温家宝邀请，巴巴多斯总理弗罗因德尔·斯图亚特将于6月12日至17日对中国进行工作访问。
问：第一，法国财长拉嘉德访华期间，中方向其传递了什么信息？是否支持其出任IMF新总裁？第二，据悉，墨西哥央行行长将访华，请介绍具体情况。第三，中方是否向利比亚“国家过渡委员会”发出访华邀请，如果是，这是否意味着中方在利问题上的态度出现了转变？
答：
拉嘉德财长访华期间，国务院副总理王岐山、外交部长杨洁篪、财政部长谢旭人、人民银行行长周小川分别与她会见。中方听取了拉嘉德希望参选国际货币基金组织总裁的有关情况介绍，双方还就中法关系、二十国集团领导人戛纳峰会、国际金融机构改革、国际经济规则和标准改革等共同关心的问题交换了意见和看法。
国际货币基金组织管理层人员的遴选是国际金融机构治理结构改革的一个组成部分。根据二十国集团领导人共识，包括国际货币基金组织在内的国际金融机构管理层遴选应遵循公开、透明、择优的原则，应增加新兴市场国家代表性，反映世界经济格局的变化。中方注意到有关国家提出了一些国际货币基金组织总裁人选，希望各方在上述原则基础上，通过民主协商做出决定。
利比亚危机爆发以来，中方一直密切关注有关动向。当务之急是有关各方尽快实现停火，避免造成更大的人道主义灾难，通过对话、谈判等政治手段解决利危机。中方反对采取超出安理会决议授权的行动，主张尊重利比亚的主权、独立和领土完整，尊重利人民的自主选择。希望利有关各方能以利国家和人民的根本利益为重，着眼维护地区和平与稳定，尽快开启解决利危机的政治进程。中方支持非盟等提出的调解方案和外交斡旋努力，愿继续同利有关各方保持沟通，并与国际社会共同努力，推动利比亚问题的政治解决。
问：中方是否支持拉嘉德？中方是否提出了自己的候选人？
答：
正如我刚才所说，目前国际上已经提出了一些国际货币基金组织的总裁人选。中方希望在前述原则基础上，各方通过民主协商做出最后的决定。
问：据报道，中国外交官在班加西会见利反对派时曾邀请“国家过渡委员会”领导人贾利勒访华，请证实并介绍有关情况。
答：
中方愿与利比亚有关各方继续保持沟通，与国际社会共同努力，推动利比亚问题的政治解决。
问：有评论认为，中方邀请利反对派来华意味着中方转向支持反对派，而卡扎菲政权即将垮台，你对此有何评论？
答：
中方认为，利比亚的未来应由利比亚人民自己来决定，中方尊重利比亚人民的自主选择。
问：中方在利比亚问题上的原则立场是否也适用于也门？
答：
中方关注也门局势，希望有关各方能够通过对话解决分歧，尽快恢复正常秩序和国家稳定。
问：香港特区终审法院昨天决定就美国FG公司诉刚果（金）案提请全国人大常委会释法，外交部对此有何评论？在案件审理过程中，外交部曾多次向法院致函，这是否影响了案件审判？
答：
我们注意到香港特区终审法院就美国FG公司诉刚果（金）案作出的判决，其中决定根据香港特区基本法第158条第3款，提请全国人大常委会对基本法第13条和第19条涉及的4个问题作出解释。我们欢迎终审法院作出提请释法的这一决定。我们认为，终审法院在审理案件过程中按照香港特区基本法第158条第3款的规定提请释法，是履行基本法规定的义务，对于全面落实“一国两制”、完整实施基本法有积极意义。
在案件审理过程中，外交部曾三次致函香港特区政府政制与内地事务局，旨在说明中央政府关于国家豁免等重大外交事项的政策和立场。上述函件由特区政府律政司提供给特区法院，供法院考虑。这是司法实践中的正常作法。
问：中方所说的“政治解决”利比亚危机主张具体指什么？
答：
中方主张有关各方应尽快实现停火，避免造成更大的人道主义灾难，通过对话、谈判等政治手段来解决利危机。中方强调利比亚的前途应由利比亚人民自主决定，中方尊重利比亚人民的自主选择，利比亚的主权、独立和领土完整应该得到尊重。我们希望利比亚各方能够尽快启动解决利危机的政治进程。
问：利外长访华期间，双方是否谈及卡扎菲下台问题？利反对派已拒绝非盟提出的调解方案，中方有没有新的提议？
答：
利比亚各方应积极考虑非盟等有关方面提出的调解方案和外交斡旋努力。同时中方认为利比亚的未来应由利比亚人民自己决定。
问：有报道称中国已建成航母并将很快下水，这艘航母是否将被部署到印度洋或南海？
答：
有关具体情况，请向主管部门了解。
我想指出，中国坚定不移地走和平发展道路，实行防御性的国防政策，奉行睦邻友好。近年来，中国军力取得一定发展，军队现代化程度有所提高，这种提高完全是在自卫防御的合理范围之内进行的。中国的武器装备与发达国家及比较发达的国家相比，仍存在比较大的差距。中国的国防实力不会对任何国家构成威胁。
问：据报道，中朝两个经济区开发合作已先后举行启动仪式，请证实。中方对这两个特区有何期待？
答：
中朝之间开展着正常的经贸合作，旨在加强两国的经贸联系，促进各自的经济社会发展。关于你提到的具体问题，主管部门将发布有关消息。
问：近日，日本防卫省称中国军舰编队驶过冲绳附近海域。最近中国海军在日本近海活动频繁，对此中方有何评论？
答：
相信你已经注意到中国国防部发布的相关信息。
我想指出，有关训练是中国海军的正常训练活动，不针对任何其他特定国家和目标。
问：第一，中方表示将考虑给予利比亚更多人道主义援助，但未说明援助将给予哪一方，请介绍相关情况。第二，关于拉嘉德访华，你能否形容一下中方与拉嘉德的会谈，比如会谈是建设性的还是紧张的？
答：
关于第一个问题，如果利比亚方面提出有关请求，中方主管部门会予以研究。
关于第二个问题，我已经介绍了有关情况。
问：中方对叙利亚安全局势有何看法？中方认为应采取哪些措施缓解叙利亚紧张局势？
答：
叙利亚是中东地区的重要国家，我们希望叙尽快恢复正常秩序和国家稳定，希望叙有关各方通过政治对话消弥分歧。国际社会在这一进程中应发挥建设性作用。
问：六方会谈韩国代表团团长魏圣洛近日来华，请介绍有关情况。
答：
中国政府朝鲜事务特别代表武大伟和韩国外交通商部半岛和平交涉本部长魏圣洛今天在北京举行会谈，双方就朝鲜半岛局势和重启六方会谈进程交换了意见。
问：我有两个关于谷歌的问题。第一，近日《人民日报》海外版评论文章称，谷歌已沦为诽谤他国的政治工具，中国政府是否支持这一观点？第二，中方是否要求谷歌提供切实证据证明其受到可能源自中国的黑客攻击？
答：
谷歌声称受到所谓“来自中国的黑客攻击”，它完全可以向中国公安机关报案，也可以通过中美间有关执法合作机制来解决问题。但是它却采用现在的办法来渲染所谓的“事态”，这是不是显示它有别的用心呢？
问：中方对重启六方会谈有何看法？
答：
中方认为，对话协商是解决半岛问题的唯一有效途径。有关各方应继续保持接触对话，并行不悖地推进相关双、多边对话，重启六方会谈进程，共同维护半岛和平稳定大局，推动半岛无核化进程。这符合有关各方根本利益，希望各方共同为此作出积极努力。
问：中方是否关切美国会共和党议员提议暂缓偿还到期的美国国债利息？
答：
这不是一个外交问题。我想指出，我们希望美方能够采取有效措施，使美国的财政金融状况得到改善和好转，以维护国际金融市场的稳定，促进世界经济平稳、健康发展。