title: 外交部就中美削减二氧化碳排放谈判等答记者问
url: http://www.scio.gov.cn/xwfbh/gbwxwfbh/xwfbh/wjb/Document/1369133/1369133.htm
author: 国务院新闻办公室网站
content: 
2014年4月28日，外交部发言人秦刚主持例行记者会。
问：4月28日，澳大利亚总理阿博特举行发布会，宣布调整搜寻方案，后续将协调力量重点加强水下搜寻。请问中方对此有何评论？
答：
马航客机失联事件发生后，中方与马来西亚、澳大利亚等有关各方面一直就搜寻工作保持着密切沟通与合作。从3月8日到现在，在50余天的大规模搜寻过程中，中方全力以赴，累计派出18艘舰船、协调66艘商船及20条渔船参与海上搜寻，搜寻面积达130万平方公里；我们还派出多架飞机前往相关海域，动用21颗卫星，开展了中国史上最大规模的搜寻行动。
包括马来西亚、澳大利亚在内的各国积极调派力量，以各种形式为搜寻失联客机付出了巨大努力，特别是澳方牵头进行南印度洋海上搜寻，克服重重困难做了大量工作，中方对此表示高度赞赏和诚挚感谢。同时，对于有关国家对中方舰船、飞机参与搜寻工作提供的便利与协助，中方表示感谢。
中方欢迎澳方协调力量加强水下搜寻。中方将继续派出力量，与马方、澳方保持密切协调配合，积极支持和参与下一阶段的搜寻工作。我们呼吁国际社会继续给予支持。
问：挪威方面近期宣布，不会与将于5月访挪的达赖进行任何官方会见。中方对此有何评论？
答：
中方重视挪方有关表态。中方一贯主张，国与国之间要在相互尊重、平等相待的基础上发展互利合作关系。中方在达赖问题上的立场是一贯的、明确的，没有任何改变。我们要求挪方切实尊重中方核心关切，以实际行动为中挪关系的恢复和发展创造条件。
问：美国总统奥巴马亚太之行即将结束，中方认为此访有助于还是有损于美国推进其亚太战略？中方怎么看他这次访问四国？
答：
我想强调的是，进入21世纪，无论是亚太地区的时代潮流，还是本地区各国人民的普遍愿望，都是和平发展、合作共赢。我们希望美方以及本地区有关国家都能够从这一历史潮流以及各国人民的普遍愿望出发，为本地区的和平、稳定与繁荣切实做出积极努力。
我注意到，最近有的媒体说，奥巴马总统此次亚太之行没有来中国，或意在针对中国。是不是针对中国，我们要看美方是怎么说、怎么做的。至于来不来中国，一句话：你来，或者不来，我就在这里。
问：中方对美国和菲律宾签署《加强防务合作协议》有何评论？是否认为此举旨在遏制中国？
答：
我们希望有关国家能够做有利于增进本地区国家相互信任、有利于维护本地区和平、稳定与繁荣的事情。至于说是不是旨在遏制中国，我们要看美方怎么说、怎么做。奥巴马总统及美方其他官员在不同场合都说过，美国无意遏制中国。我们认为中美在亚太地区和亚太事务中有着广泛的共同利益。两国应该相互尊重，加强合作，同本地区有关国家一道，促进地区的和平、稳定、发展、繁荣，这才是根本之道。
问：阿富汗总统选举初步投票结果已宣布，前外长阿卜杜拉和前财长加尼得票率领先，有望进入第二轮选举。中方对此有何评论？
答：
中方对阿富汗总统选举取得阶段性进展表示欢迎。作为阿富汗的友好邻邦，中方尊重阿富汗人民的选择，希望此次选举成为阿富汗走向团结与稳定的新起点。中方愿同有关各方一道，继续支持阿富汗和平重建与民族和解，为实现阿富汗及本地区持久和平与繁荣而努力。
问：据报道，中美双方近来已开始就削减二氧化碳排放进行谈判，各方期待明年举行的巴黎气候变化大会能够达成得到中美双方支持的协议。请介绍谈判有关情况。
答：
近年来，中美双方把气候变化以及节能减排领域作为两国合作一个新的增长点，两国元首在这方面有共识，双方在中美战略与经济对话框架下，成立了气候变化工作组，建立了相关机制，制订了相关方案。中美作为在气候变化领域有着重要影响的国家，双方应进一步加强沟通、协调与配合，同国际社会其他各方一道努力，共同应对气候变化带来的挑战。但是中美国情不同，发展阶段不同。美国是世界上最大的发达国家，中国是世界上人口最多的发展中国家。在气候变化问题上，我们主张要本着“共同但有区别的责任”原则，通过磋商对话加强相互理解，扩大共识，带动其他国家共同参与到应对气候变化的国际合作中来。明年将在巴黎举行第21届联合国气候变化大会，这是一次非常重要的会议，中方愿意和美方以及其他国家共同努力，推动本次大会取得预期成果。
问：七国集团日前同意对俄罗斯实施新一轮制裁。中方是否认为制裁有助于解决乌克兰危机？七国集团是否与中方讨论了有关问题？
答：
自从乌克兰危机发生以来，中方同包括七国集团在内的有关国家保持着沟通，我们向他们阐述了中方的有关原则立场。
中方一贯反对在国际关系中动辄威胁或实施制裁，认为制裁无助于解决问题，反而可能加剧局势紧张，不符合各方利益。我们呼吁有关各方继续通过对话和谈判妥善解决分歧，推动乌克兰危机的政治解决。
问：据澳大利亚媒体报道，中国情报机关曾入侵澳国会的电子邮件系统。中方对此有何回应？
答：
我不知道澳大利亚媒体对中方的指责依据何在？中国反对并且禁止网络黑客攻击的行为，从这些年来不断曝光的事实来看，中方也是网络黑客攻击的受害者。网络攻击具有跨国性、匿名性，打击网络黑客行为需要国际社会共同努力，加强合作。我们希望澳大利亚有关媒体本着负责任和建设性态度来对待此类问题，而不是无端地进行指责、炒作。