title: 外交部就台湾方面再次安排外媒赴太平岛采访等答问
url: http://www.scio.gov.cn/xwfbh/gbwxwfbh/xwfbh/wjb/Document/1532167/1532167.htm
author: 国务院新闻办公室网站
content: 
原标题：2016年11月29日外交部发言人耿爽主持例行记者会
问：台湾方面再次安排外国媒体赴太平岛采访。台湾是中国的一部分，你是否认为台湾也有责任维护中国在南海的主权？
答：
我们多次说过，南沙群岛包括太平岛是中国固有领土。两岸中国人有责任共同维护祖产。
11月29日，外交部发言人耿爽主持例行记者会。
问：据美联社报道，11月28日，菲律宾海岸警卫队发言人称，近日5名菲渔民在黄岩岛海域捕鱼时失踪，因台风迫近，5人于上周离开黄岩岛海域之后再无消息，菲海警已展开搜救，并计划与中方在该海域的船只进行协调，请问中方是否将予以协助？请介绍具体情况。
答：
中方对有关情况高度重视，已经部署中方船只在有关海域进行搜寻。经向中国海警局了解，中方已在黄岩岛海域救起2名落水的菲渔民，正在核实他们的身份。中方将继续在有关海域开展搜救。
问：第一，有消息称，也门胡塞武装组织的一个代表团正在北京访问，请证实。第二，近期，叙利亚特别是阿勒颇地区的局势有所升级。有报道称，叙利亚政权对医院和学校等使用化学武器。中方对此有何评论？
答：
关于第一个问题，我目前不掌握有关情况，了解后可以向你提供。
关于第二个问题，中方反对任何方面出于任何目的、在任何情况下使用化学武器。对于叙利亚以及阿勒颇地区的局势，我们一直表示关注。希望各方能够尽快停止敌对行动，停火止暴，回到通过和平对话解决有关问题的轨道上来。
问：据报道，李源潮副主席将赴古巴出席卡斯特罗葬礼。你能否证实？习近平主席11月29日前往古巴驻华使馆吊唁。你能否提供更多信息？
答：
关于第一个问题，中共中央政治局委员、国家副主席李源潮将作为中共中央总书记、国家主席习近平的特使赴古巴参加有关悼念活动。
关于第二个问题，习近平主席前往古巴驻华使馆吊唁的消息已经发布。习近平主席在吊唁时指出，菲德尔·卡斯特罗同志是古巴共产党和古巴社会主义事业的缔造者，是古巴人民的伟大领袖。他是我们这个时代的伟人，他为世界社会主义发展建立的不朽历史功勋、他对各国正义事业的支持将被永远铭记。习主席说，我今天前来吊唁，就是要向古巴同志表明，在这个特殊时刻，中国党、政府、人民同古巴党、政府、人民紧紧站在一起。相信在劳尔·卡斯特罗主席坚强领导下，古巴党、政府、人民必将继承菲德尔·卡斯特罗同志的遗志，化悲痛为力量，在古巴国家建设和社会主义发展事业中不断取得新成就。有关详细消息你可以在网站上查阅。
问：11月29日，韩国总统朴槿惠表示，如果国会认可，她计划将总统任期缩短，提前辞职。中方如何看待这一表态？
答：
这是韩国的内部事务，相信韩国人民有智慧、有能力妥善处理有关问题。
问：据报道，联合国安
理会将通过一项新的朝鲜制裁决议，该决议将会将朝鲜的煤炭收入削减60%，
限制在每年4亿美元左右。决议也会禁止朝鲜出口铜、镍、银、锌。中方能否证实这一消息？中方对联合国加强对朝制裁举动有何评论？是否会认真执行新的制裁？
答：
我上周已回答过有关问题。我愿重申，中方支持联合国安理会就朝鲜第五次核试验作出进一步反应。同时我们主张，这一反应应指向明确，主要是针对朝鲜的核活动，不应损害朝鲜正常的人道、民生和发展需求。据我了解，安理会五个常任理事国已就决议草案内容达成共识，安理会全体成员正就草案进行协商，希望各方能够尽早达成一致，对外发出清晰和团结一致的信号。
关于你提到的决议草案中的一些内容，包括一些新的制裁内容，由于决议草案尚未通过，所以目前有关报道都是出于猜测和假设，我不便对猜测和假设进行评论。
关于中国对安理会决议的态度，我要指出的是，根据《联合国宪章》规定，联合国会员国均有义务执行安理会决议，这不是某一个国家的事，而是联合国所有会员国的事。中国作为联合国安理会常任理事国，一向本着认真态度落实安理会决议。
问：关于香港海关查扣新加坡装甲车事，你是否有新的消息提供？
答：
我目前没有进一步的信息可以提供。
问：11月26日，巴基斯坦新任命了陆军参谋长。中巴关系是否会继续得到加强？
答：
中巴是全天候战略合作伙伴关系，中巴友谊经过历史检验，我们愿继续与巴方一道，巩固两国全天候战略合作伙伴关系。