title: 外交部就张高丽副总理访问俄罗斯等答问
url: http://www.scio.gov.cn/xwfbh/gbwxwfbh/xwfbh/wjb/Document/1547204/1547204.htm
author: 国务院新闻办公室网站
content: 
原标题：2017年4月6日外交部发言人华春莹主持例行记者会
问：张高丽副总理将于近期访问俄罗斯。你能否介绍有关安排？是否会在投资和能源合作方面取得进展？
答：
应俄罗斯政府邀请，国务院副总理张高丽将于4月11日至13日赴俄罗斯举行中俄投资合作委员会第四次会议和中俄能源合作委员会双方主席会晤。
当前，中俄全面战略协作伙伴关系处于历史最好时期，双方在投资、能源等各领域务实合作持续深入，取得一系列积极成果，特别是有关领域战略性大项目合作稳步推进，为中俄关系健康稳定发展奠定了坚实的物质基础。
投资和能源合作是中俄务实合作的重要组成部分，也是双方合作成果比较丰富的领域。张高丽副总理此次赴俄与舒瓦洛夫第一副总理举行中俄投资合作委员会第四次会议、与德沃尔科维奇副总理举行中俄能源合作委员会双方主席会晤，将重点就中俄投资、能源、财金等领域合作深入交换意见，推动上述领域合作取得新进展。
外交部发言人华春莹
问：针对中国公民在法国遭枪击身亡事，法国司法部4月5日开始正式调查，中方对此是否满意？
答：
近一段时间以来，中方一直同法方就中国公民被法警察枪击身亡事件保持着密切沟通和联系。中方向法方多次表达严重关切，要求法方尽快查明真相，公布调查结果，积极回应家属的合理诉求。法方向中方表示将严肃认真对待此事，尽快完成调查程序，早日公布事件真相，保障在法中国公民安全。中国外交部和驻法使馆正在并将继续密切关注事件进展，敦促法方妥善处理，维护好在法中国公民的安全和合法权益。
问：第一，据美国媒体报道，特朗普的高级顾问班农被从重组后的国家安全委员会撤职，中方对此有何看法？第二，据报道，中国放弃密松电站后会同缅方洽谈其他水电和港口合作项目，你能否证实？
答：
关于第一个问题，这是美国的内部事务，我不作评论。
关于第二个问题，4月5日我已经回答了路透社提出的类似问题。中方在密松电站等合作项目上的立场没有变化。我们愿继续同缅方保持密切沟通，积极妥善处理双方在项目合作过程中出现的困难或遇到的问题，稳妥推进相关领域合作。这对于当地经济发展有益，对双方人民也都有益。
问：有巴基斯坦企业抱怨称，中方在中巴经济走廊基础设施项目上赚取高额利润，例如国家电网高压输电项目，而且中方不允许在巴“一带一路”项目竞标，导致成本升高。中方对此有何评论？
答：
我不知道你是从哪里得到的信息，但我了解的情况与你提及的不同。
我们之前多次说过，中巴经济走廊是中巴两国着眼长远发展搭建的新的合作框架。走廊建设是开放和透明的，坚持共商、共建、共享的原则，按照国际惯例，采用企业为主、市场运作的方式予以推进。我们相信，走廊建设不仅对促进中巴共同发展具有重要意义，而且对于地区互联互通建设和地区国家的共同发展和繁荣也有益。
问：近日，塞尔维亚总理武契奇赢得总统选举，中方有何评论？对中塞关系未来发展有何期待？
答：
中方注意到有关选举情况。中国领导人已向当选总统武契奇致贺电。我们相信，在武契奇的领导下，塞尔维亚经济社会发展将不断取得新的成就。中方高度重视发展同塞尔维亚关系，愿同塞方一道，巩固两国传统友谊，深化各领域互利合作，推动中塞全面战略伙伴关系不断向前发展。
问：你4月5日说中方将就达赖访问“阿邦”事向印方提出交涉。你能否确认中方是否已经交涉？是向印方哪位官员进行的交涉？
答：
我可以向你确认，中方分别在北京和新德里向印度驻华大使和印度外交部有关负责人提出了交涉。
问：第一，美国总统特朗普4月5日表示，将提升应对朝鲜的军事能力，你认为这对解决半岛问题是否有帮助？第二，针对叙利亚发生的疑似化武袭击，联合国安理会成员正就一份决议草案进行磋商，4月6日可能投票。中方对此持何立场？是否支持这份草案？
答：
关于第一个问题，中方在朝鲜半岛核问题上的立场是一贯的。半岛形势错综复杂，只有标本兼治、综合施策，才有可能彻底解决半岛核问题，实现半岛长治久安。中方愿与各方共同努力，推动朝核问题尽快通过对话得到和平妥善解决，为实现半岛无核化和地区长治久安继续作出应有的努力。
关于第二个问题，在联合国安理会讨论叙利亚化武问题上，4月5日中国常驻联合国代表刘结一大使已经公开表明了中方的立场，你可以在中国常驻联合国代表团的网站查询，我在这里就不再重复了。
问：据韩国媒体报道，韩国4月6日成功试射一枚弹道导弹，射程可覆盖朝鲜全境。中方对此有何评论？
答：
我们注意到有关报道。当前朝鲜半岛局势高度复杂敏感，有关各方都应保持克制，避免相互刺激，多做有利于缓和紧张局势、维护地区和平稳定的事，而不是相反。
问：中方反对达赖访问“阿邦”，中方是否认为印度邀请达赖访问“阿邦”是质疑“一个中国”原则？
答：
我想再次强调，在涉及中国领土主权和国家安全的重大问题上，中方的态度是一贯的。边界问题和涉藏问题事关中国的核心利益。印方邀请并批准达赖到中印边界东段争议区活动，有关做法违反了印方在涉藏问题上的承诺，进一步挑起边界事端，损害中印互信和中印关系。中方反对达赖到中印领土争议区活动，反对任何国家为达赖从事反华分裂活动提供场所。我刚才已经说过，中方分别在北京和新德里向印方提出了严正交涉。我们敦促印方停止利用达赖损害中方利益的错误行为。
问：日本首相安倍晋三在4月6日同美国总统特朗普通了电话，认为中国在解决朝鲜问题上应发挥重要作用，日方对中国如何应对朝鲜问题表示关注。中方对此有何回应？
答：
近期我们已多次阐明对当前朝鲜半岛局势看法及中方有关立场主张。作为朝鲜半岛近邻，中国比任何人都更加关注朝鲜半岛局势发展，对半岛紧张局势不断升级感到担忧，希望半岛实现和平与稳定。长期以来中方一直为解决半岛问题作出了巨大努力，发挥了重要作用。我们多次强调，半岛问题由来已久。要从根本上解决问题，必须标本兼治，综合施策，全面、平衡解决各方合理关切。中方愿同有关各方共同努力，推动实现半岛无核化和地区长治久安。
问：有俄罗斯媒体称，张高丽副总理将在俄罗斯与普京总统会见，中国外交部是否掌握相关情况？
答：
我刚才介绍了，张高丽副总理此次赴俄期间，将与舒瓦洛夫第一副总理举行中俄投资合作委员会第四次会议、与德沃尔科维奇副总理举行中俄能源合作委员会双方主席会晤。我们也注意到俄方有消息称，普京总统将会见张高丽副总理。我目前尚无法向你确认。中俄是全面战略协作伙伴关系，如果有这样的安排，我们当然非常高兴。双方正在就此访具体安排保持密切沟通。
问：你刚才提到其他国家应该尊重中方的核心利益，有媒体称印度邀请达赖访问“阿邦”是因为中方没有照顾印度在加入核供应国集团（NSG）等问题上的核心利益。中方对此有何评论？
答：
对于印方允许达赖到中印边界东段争议地区活动，我们已经明确表达了坚决反对的立场。至于印方的意图，中方不做猜测。我想强调的是，印方不顾中方关切，执意安排达赖到中印边界东段争议地区活动，不仅违背了印方在涉藏问题上的承诺，而且进一步挑起边界争端，伤害中方利益和中印关系，中方对此坚决反对。我想强调，相互尊重和照顾彼此核心利益和重大关切是确保中印关系平稳发展的重要基础。印方应恪守承诺，言行一致，停止错误行为，多做有利于增进两国互信的事情，以实际行动维护中印关系大局。
至于你提到的印度希加入NSG的问题，中方已经多次阐述了有关立场。这个问题是多边问题，应该由集团所有成员国协商一致解决。中方支持集团成员国通过公开透明的政府间进程，充分协商，达成非歧视性的、适用于所有“非NPT缔约国”的解决方案。
记者会现场