title: 外交部就斯里兰卡爆炸事件中国公民伤亡情况等答问
url: http://www.scio.gov.cn/xwfbh/gbwxwfbh/xwfbh/wjb/Document/1652725/1652725.htm
author: 国务院新闻办公室网站
content: 
原标题：2019年4月23日外交部发言人耿爽主持例行记者会
问：我们仍然关注斯里兰卡局势。昨天，斯里兰卡方面成功发现并拆除了第9枚爆炸装置。中方对此有没有进一步评论？另外，你能否介绍在这一系列爆炸事件中中国公民的具体伤亡人数？
答：
日前在斯里兰卡首都科伦坡等地发生的系列爆炸事件牵动着中国人民的心。当此悲痛时刻，中方坚定地同斯里兰卡人民站在一起，坚决支持斯方维护国家安全和稳定。我们强烈谴责这起袭击事件，对遇难者表示深切哀悼，向遇难者和伤者家属表示诚挚慰问。我愿再次强调，我们愿同包括斯里兰卡在内的国际社会一道，加强反恐合作，共同维护地区及世界的和平稳定。
根据我目前掌握的情况，1名中国公民在事件中不幸遇难，5名中国公民失联。另外有5名受伤的中国公民正在当地医院接受救治，其中2人伤势较重。爆炸事件发生后，中国驻斯里兰卡使馆同斯方保持密切联系，中国驻斯大使同斯里兰卡总理和议长就伤亡和失联中国公民安置和善后工作进行了沟通。斯方表示，将全力配合中方做好涉中国公民的甄别、救治和善后工作。与此同时，外交部还第一时间发布了安全提醒，提醒中国公民近期暂勿前往斯里兰卡，已在当地的中国公民应加强自身安全防范，远离人员密集场所，确保自身安全。
我们将继续密切关注事件后续进展，如有进一步消息，我们会及时发布。
问：美国政府刚刚宣布将取消对伊朗石油进口国家的豁免。中方是否已向美方提出抗议？中方将如何保障自己的石油供给?
答：
中方坚决反对美方实施单边制裁和所谓的“长臂管辖”。包括中国在内的国际社会同伊朗在国际法框架内开展正常的能源合作合理、合法，必须得到尊重和保护。
中方敦促美方切实尊重中方利益和关切，不得采取损害中方利益的错误行为，并将继续致力于维护本国企业的合法、正当权益。
美方此举势必加剧中东局势和国际能源市场的动荡，我们敦促美方采取负责任的态度，发挥建设性作用，而不是相反。
中方已就此向美方提出了交涉。
问：同样是关于伊朗的问题。昨日，美国国务院宣布决定不再对进口伊朗石油国家给予豁免。中方将如何应对美方这一单边行为？中方如何看待美方这一决定将对全球能源安全造成的影响？
答：
我刚刚已经说过，包括中国在内的国际社会同伊朗在国际法框架内开展的正常能源合作是合理、合法的，必须得到尊重和保护。我们敦促美方切实尊重中方的利益和关切，不得采取损害中方利益的错误行为，我们也将继续致力于维护本国企业的合法和正当权益。
另外我想说的是，伊朗是全球重要的石油生产国，伊朗原油出口对国际能源市场稳定具有重要意义。美国对伊朗实施石油制裁，势必加剧国际能源市场的动荡，想必大家都已经注意到了昨天国际能源市场的波动。我们敦促美方采取负责任的态度，发挥建设性作用，而不是相反。
问：针对斯里兰卡系列爆炸事件，第一，中方对计划仍赴斯旅游的中国公民是什么态度？是否会建议他们近期不要赴斯旅行？如果中方已发布安全提醒，将持续到什么时候？第二，另有报道称，外国情报机构此前提醒过斯方可能发生袭击，因此也有人批评斯方没有采取足够的应对措施。中方对此有何回应？
答：
关于第一个问题，斯里兰卡系列爆炸事件发生后，中国外交部在第一时间发布了安全提醒，提醒中国公民近期暂勿前往斯里兰卡，已在当地的中国公民要加强自身安全防范，远离人员密集场所，确保自身安全。如果安全提醒有所改变，中方会发布新的通知。
关于第二个问题，爆炸发生后，习近平主席、李克强总理、王毅国务委员兼外长分别向斯里兰卡方面发去了慰问电。我们对这起袭击事件表示强烈谴责，对遇难者表示深切哀悼，对遇难者家属和伤者表示诚挚慰问。此时此刻，我们坚定地同斯里兰卡人民站在一起，也坚决支持斯里兰卡方面维护国家的安全与稳定。
问：你刚才说，中方敦促美方重新思考取消对进口伊朗石油出口国家的豁免这一决定。如果美方拒绝，中方将采取什么措施来保护中国企业利益？
答：
包括中方在内的国际社会同伊朗在国际法框架内开展的正常能源合作合理、合法，必须得到尊重和保护。中方这一立场非常坚定、明确，美方对此也非常清楚。这也是国际社会大多数成员的共同立场。
问：有报道称，美方高级别经贸磋商代表团即将来华进行新一轮贸易磋商。你能否确认？能否提供更多细节？
答：
中美经贸磋商已经取得了实质性进展，双方保持着沟通。
至于你提到的一些具体安排问题，建议你向中方主管部门询问。
问：巴基斯坦总理伊姆兰·汗将来华参加4月25至27日期间举办的第二届“一带一路”国际合作高峰论坛。中巴经济走廊是“一带一路”合作的旗舰项目，自启动五年来已取得了丰硕成果。中方如何看待伊姆兰·汗此次来华出席论坛？
答：
我们欢迎伊姆兰·汗总理来华出席第二届“一带一路”国际合作高峰论坛。正如你所说，中巴经济走廊是“一带一路”建设的一个重要旗舰项目，在双方共同努力下，中巴经济走廊建设取得了许多实实在在的成果，给两国人民带来了实实在在的好处。我们有信心同巴方一道，继续努力推动中巴经济走廊建设行稳致远，不断取得新的成果，造福两国人民。同时我也想说，中巴经济走廊具有示范意义，所取得成果和经验对于我们同其他地区和国家共建“一带一路”具有参考和借鉴意义。
问：中方是否会要求中国企业停止购买伊朗石油？
答：
我刚才已经说过了，中方同伊朗在国际法框架下开展的正常能源合作合理、合法，中方的正当权益必须得到尊重和维护。
**************************************************
第二届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式将于4月26日（星期五）举行，当日外交部例行记者会暂停一次，4月29日（星期一）恢复。
休会期间，外交部发言人办公室照常接受记者的传真和电子邮件提问。